\section{Modélisation numérique}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle de la structure}

   En reprenant l'équation d'équilibre de la structure, par intégration sur le domaine et multiplié par le déplacement virtuel $\delta \mathbf{u}$:
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^s} {\left ( {\sigma}_{ij,j} \delta u_i + \omega^2 \rho^s u_i \delta u_i \right )} d\Omega = 0
   \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle de la structure}

   Après intégration par parties:
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^s} { {\sigma}_{ij} \delta u_{i,j}} d\Omega - \int_{\Omega^s} {\omega^2 \rho^s u_i \delta u_i} d\Omega - \alpha_{\Gamma^s_{\sigma}}= 0
   \end{equation}
   On suppose le bord $\Gamma^s_{\sigma}$ libre d'efforts pour simplifier):
   \begin{equation}
      \alpha_{\Gamma^s_{\sigma}} = \int_{\Gamma^s_{\sigma}} \mathbf{f_s} \cdot \delta \mathbf{u} d\Gamma = 0
   \end{equation}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Discrétisation EF de la structure}

   On discrétise la géométrie et l'inconnue $\mathbf{u}$ de la structure. On obtient les matrices suivantes:
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^s_e} { {\sigma}_{ij} \delta u_{i,j}} d\Omega_e  \rightarrow  \left[ K_e \right] = \int_{\Omega^s_e} \left[ B_u \right]^T \left[ C \right] \left[ B_u \right] d\Omega_e
   \end{equation}
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^s_e} { \rho^s u_i \delta u_i} d\Omega_e \rightarrow  \left[ M_e \right] = \int_{\Omega^s_e} \rho^s \left[ N_u \right]^T \left[ N_u \right]  d\Omega_e
   \end{equation}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du fluide}

   En reprenant l'équation d'équilibre du fluide, par intégration sur le domaine et multiplié par la pression virtuelle $\delta p$:
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f} {\left( \Laplace p \delta p + k ^2 p \delta p \right)} d\Omega = 0
   \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du fluide}

   Après une première intégration par parties :
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f} { div \left( \nabla p \delta p \right)   d\Omega }-\int_{\Omega^f} { \nabla p \nabla \delta p   d\Omega }+k^2 \int_{\Omega^f} { p \delta p   d\Omega } = 0
   \end{equation}

   Par la formule de Green sur le premier terme:
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma^f} {\frac{\partial p}{\partial n} \delta p  d\Gamma }-\int_{\Omega^f} { \nabla p \nabla \delta p   d\Omega }+k^2 \int_{\Omega^f} { p \delta p   d\Omega } = 0
   \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du fluide}

   A une constante près, la quantité $\frac{\partial p}{\partial n}$ est la vitesse normale à la frontière du fluide:
   \begin{equation}
      \frac{\partial p}{\partial x_j}n_j = \rho_0^f \omega^2 u_j n_j
   \end{equation}
   On va la supposer nulle pour simplifier. On a donc au final:

   \begin{equation}
      -\int_{\Omega^f} { \nabla p \nabla \delta p   d\Omega }+k^2 \int_{\Omega^f} { p \delta p   d\Omega } = 0
   \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Discrétisation EF du fluide}

   On discrétise la géométrie et l'inconnue $p$ du fluide. On obtient les matrices suivantes:
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f_e} { \nabla p \nabla \delta p   d\Omega_e } \rightarrow  \left[ H_e \right] = \int_{\Omega^s_e} \left[ B_p \right]^T \left[ B_p \right] d\Omega_e
   \end{equation}
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f_e} { p \delta p   d\Omega_e } \rightarrow  \left[ Q_e \right] = \int_{\Omega^s_e} \left[ N_p \right]^T \left[ N_p \right]  d\Omega_e
   \end{equation}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Problème complet sans couplage}

   Après assemblage, on doit au final résoudre le système suivant (sans couplage):
   \begin{equation}
      \begin{bmatrix}
         K & 0 \\
         0 & H
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
         U \\
         P
      \end{Bmatrix} - \omega^2 \begin{bmatrix}
         M & 0             \\
         0 & \frac{Q}{c^2}
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
         U \\
         P
      \end{Bmatrix} = 0
   \end{equation}

   On doit ajouter les termes de couplage fluide/structure.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du couplage}

   Dans la formulation variationnelle du solide, l'IPP ajoute un terme sur l'interface $\Gamma$ (qu'on a négligé jusqu'à présent):
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma} { {\sigma}_{ij} n_i \delta u_{i} } d\Gamma
   \end{equation}
   Par application de l'équation de couplage en contraintes:
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma} { {\sigma}_{ij} n_i \delta u_{i} } d\Gamma  = - \int_{\Gamma} {p n_i \delta u_i} d\Gamma
   \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du couplage}

   Dans la formulation variationnelle du fluide, l'IPP ajoute un terme sur l'interface $\Gamma$ (qu'on a négligé jusqu'à présent):
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma} { {\sigma}_{ij} n_i \delta u_{i} } d\Gamma
   \end{equation}
   Par application de l'équation de couplage en vitesse (normale):
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma} {\frac{\partial p}{\partial x_j}n_j \delta p d\Gamma } = \int_{\Gamma} {\rho_0^f \omega^2 u_j n_j  \delta p } d\Gamma
   \end{equation}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Discrétisation EF du couplage}

   Le terme de couplage fluide-structure s'écrira:
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma_e} { u_j n_j   } \delta p d\Gamma  \rightarrow  \left[ C_e \right] = \int_{\Gamma_e} \left[ N_p \right] ^T \left[ N_u \right] \mathbf{n} d\Gamma_e
   \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Problème complet avec couplage}

   Après assemblage, on doit au final résoudre le système suivant (avec couplage):
   \begin{equation}
      \begin{bmatrix}
         K & -C \\
         0 & H
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
         U \\
         P
      \end{Bmatrix} - \omega^2 \begin{bmatrix}
         M            & 0             \\
         \rho_0^f C^T & \frac{Q}{c^2}
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
         U \\
         P
      \end{Bmatrix} = 0
   \end{equation}
   \begin{alertblock}{Problème !}
      Cette formulation n'est pas symétrique.
   \end{alertblock}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation symétrique du couplage}

   Une solution pour rendre le système symétrique, introduire une nouvelle variable $\Phi$ appelé \emph{potentiel de déplacement} tel que:
   \begin{equation}
      \mathbf{u}^f = \mathbf{grad} \Phi
   \end{equation}
   Et la nouvelle loi de comportement exprimé en fonction de $\Phi$:
   \begin{equation}
      p = \omega^2 \rho^f_0 \Phi
   \end{equation}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation symétrique du couplage}

   Pour le solide (inchangé):
   \begin{equation}
      C_{ijkl} u^s_{k,lj} + \omega^2 \rho^s u^s_{i} = 0
   \end{equation}
   Pour le fluide:
   \begin{equation}
      \rho^f_0 \omega^2\Laplace \Phi + k ^2 p = 0
   \end{equation}
   Pour les équations de couplage:
   \begin{equation}
      {\sigma}_{ij} n_i = -\rho^f_0 \omega^2 \phi \delta_{ij} n_i
   \end{equation}
   \begin{equation}
      \frac{\partial \phi}{\partial x_j}n_j = u_j n_j
   \end{equation}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du fluide en (p,$\Phi$)}

   En reprenant l'équation d'équilibre du fluide, par intégration sur le domaine et multiplié par la quantité virtuelle $ \delta \Phi$ :
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f} {\left( \rho^f_0 \omega^2 \Laplace \Phi + k ^2 p \right) \delta \Phi} d\Omega = 0
   \end{equation}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du fluide en (p,$\Phi$)}

   Après une première intégration par parties :
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f} {  k ^2 p \delta \Phi } d\Omega - \int_{\Omega^f} { \rho^f_0 \omega^2 \nabla \delta \Phi \nabla \Phi } d\Omega + \alpha_{\Gamma^f} = 0
   \end{equation}
   Pour l'instant, on suppose nul le terme de bord $\alpha_{\Gamma^f}$ :
   \begin{equation}
      \alpha_{\Gamma^f} = \int_{\Gamma^f} { \rho^f_0 \omega^2 \frac{\partial \phi}{\partial n} \delta \phi} d\Gamma  = 0
   \end{equation}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du fluide en (p,$\Phi$)}

   On va écrire sous forme faible l'équation de comportement du fluide en introduisant la quantité virtuelle $\delta p$
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f} { p - \omega^2 \rho^f_0 \Phi } \delta p d\Omega  = 0
   \end{equation}
   On divise par $\rho^f_0 c^2$:
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f} { \frac{p}{\rho^f_0 c^2} \delta p }  d\Omega - \omega^2 \int_{\Omega^f} { \frac{\Phi}{c^2} } \delta p d\Omega = 0
   \end{equation}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Formulation variationnelle du fluide en (p,$\Phi$)}

   Voici les deux formes variationnelles fluides précédentes:
   \begin{equation}
      -\omega^2 \int_{\Omega^f} { \frac{p}{ c^2}\delta \Phi } d\Omega + \omega^2 \int_{\Omega^f} {  \rho^f_0 \nabla \delta \Phi \nabla \Phi } d\Omega  = 0
   \end{equation}

   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f} { \frac{p}{\rho^f_0 c^2} \delta p }  d\Omega - \omega^2 \int_{\Omega^f} { \frac{\Phi}{c^2} } \delta p d\Omega = 0
   \end{equation}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Discrétisation EF du fluide en (p,$\Phi$)}

   On discrétise la géométrie et l'inconnue $p$ du fluide. On obtient les matrices suivantes:
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f_e} { \frac{p}{\rho^f_0 c^2} \delta p }  d\Omega_e \rightarrow  \left[ \tilde{H}_e \right] = \frac{1}{\rho^f_0} \int_{\Omega^f_e} \left[ N_p \right]^T \left[ N_p \right] d\Omega_e
   \end{equation}
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f_e} { \frac{p}{ c^2}\delta \Phi } d\Omega_e \rightarrow  \left[ R_e \right] = \int_{\Omega^f_e} \frac{1}{c^2} \left[ N_p \right]^T \left[ N_{\phi} \right]  d\Omega_e
   \end{equation}
   \begin{equation}
      \int_{\Omega^f_e} { \frac{p}{ c^2}\delta \Phi } d\Omega_e \rightarrow  \left[ S_e \right] = \int_{\Omega^f_e} \rho^f_0 \left[ B_{\phi} \right]^T \left[ B_{\phi} \right]  d\Omega_e
   \end{equation}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Problème complet sans couplage en (p,$\Phi$)}

   Après assemblage, on doit au final résoudre le système suivant (sans couplage):
   \begin{equation}
      \begin{bmatrix}
         K & 0                       & 0 \\
         0 & \frac{1}{c^2} \tilde{H} & 0 \\
         0 & 0                       & 0
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
         U \\
         P \\
         \Phi
      \end{Bmatrix} - \omega^2 \begin{bmatrix}
         M & 0 & 0 \\
         0 & 0 & R \\
         0 & R & S
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
         U \\
         P \\
         \Phi
      \end{Bmatrix} = 0
   \end{equation}

   On doit ajouter les termes de couplage fluide/structure.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Discrétisation EF du couplage en (p,$\Phi$)}

   Le terme de couplage fluide-structure s'écrira:
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma_e} \rho^f_0 { u_j n_j   } \delta \phi d\Gamma  \rightarrow  \left[ \tilde{C}_e \right] = \int_{\Gamma_e} \rho^f_0 \left[ N_u \right] ^T \left[ N_{\phi} \right] \mathbf{n} d\Gamma_e
   \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Problème complet avec couplage en (p,$\Phi$)}

   Après assemblage, on doit au final résoudre le système suivant (avec couplage):
   \begin{equation}
      \begin{bmatrix}
         K & 0                       & 0 \\
         0 & \frac{1}{c^2} \tilde{H} & 0 \\
         0 & 0                       & 0
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
         U \\
         P \\
         \Phi
      \end{Bmatrix} - \omega^2 \begin{bmatrix}
         M           & 0 & \tilde{C} \\
         0           & 0 & R         \\
         \tilde{C}^T & R & S
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
         U \\
         P \\
         \Phi
      \end{Bmatrix} = 0
   \end{equation}
   \begin{alertblock}{Solution !}
      Cette formulation est symétrique (mais elle ajoute des inconnues !)
   \end{alertblock}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Condition d'impédance}

   Sur $\Gamma^f_z$, bord du domaine fluide où l'on impose l'impédance $Z$ :
   \begin{equation}
      p = Z v_n
   \end{equation}
   avec $v_n$ la vitesse normale
   En injectant dans l'équation de conservation de la quantité de mouvement:
   \begin{equation}
      grad \ddot \Phi + \frac{\rho^f_0}{Z} \frac{\partial^3 \phi}{\partial t^3} = 0
   \end{equation}


\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Condition d'impédance}

   Sur $\Gamma^f_z$, le terme de bord d'impédance s'écrit:
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma^f_z} { \rho^f_0 \omega^2 \frac{\partial \phi}{\partial n} \delta \phi} d\Gamma = i \omega^3 \int_{\Gamma^f_z} \frac{\rho^f_0 \rho^f_0}{Z} \phi \delta \phi d\Gamma
   \end{equation}

   \begin{alertblock}{Conclusion:}
      Imposer une impédance sur une paroi du fluide revient à introduire dans le système un terme d'amortissement.
   \end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Condition d'impédance}

   Le terme d'impédance s'écrira:
   \begin{equation}
      \int_{\Gamma^f_z} \frac{\rho^f_0 \rho^f_0}{Z} \phi \delta \phi d\Gamma  \rightarrow  \left[ A_e \right] = \int_{\Gamma^f_z}  \frac{\rho^f_0 \rho^f_0}{Z} \left[ N_{\phi} \right] ^T \left[ N_{\phi} \right]  d\Gamma_e
   \end{equation}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Problème complet avec couplage en (p,$\Phi$)}

   Après assemblage, on doit au final résoudre le système suivant (avec couplage et impédance):
   \begin{equation*}
      \left(
      \begin{bmatrix}
         K & 0                       & 0 \\
         0 & \frac{1}{c^2} \tilde{H} & 0 \\
         0 & 0                       & 0
      \end{bmatrix} - \omega^2 \begin{bmatrix}
         M           & 0 & \tilde{C} \\
         0           & 0 & R         \\
         \tilde{C}^T & R & S
      \end{bmatrix} + i \omega^3 \begin{bmatrix}
         0 & 0 & 0 \\
         0 & 0 & 0 \\
         0 & 0 & A
      \end{bmatrix}
      \right)\begin{Bmatrix}
         U \\
         P \\
         \Phi
      \end{Bmatrix}  = 0
   \end{equation*}

\end{frame}
